\chapter{Anhang}
\label{anhang}
\addcontentsline{toc}{section}{Herleitungen}
\section*{Herleitungen}
Hier finden sich die Herleitungen zu den Formeln zur Berechnung der mittleren roundtrip-times.
\subsection*{Mittlere roundtrip-time bei exponentieller Steigerung des $rto$}

Bei der Berechnung der mittleren roundtrip-time müssen wir zunächst die möglichen Zeitdifferenzen zwischen den Wiederholungen und Erhalt des Feeds aufsummieren.
$T_1$ bis $T_4$ in der Abbildung \ref{Abb:exp_steigerung_rto} sind als Beispiele die Zeitpunkte der einzelnen Aussendungen bzw. Wiederholungen,
$t_f$ ist der Zeitpunkt, zu dem der Feed den Subscriber erreicht. $i$ ist dabei die Anzahl der Wiederholungen (einschliesslich der ersten Aussendung
eines Feed-Requests).

\begin{picturehere}{3}{4.5}{\mbox{exp. Steigerung des $rto$}}{Abb:exp_steigerung_rto}
 
\begin{picture}(7,1)(1.5,-2.5)
  \put(0,0){\vector(1,0){9}}
  \put(0,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(0,-0.5){$T_1$}
  \put(1,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(1,-0.5){$T_2$}
  \put(3,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(3,-0.5){$T_3$}
  \put(7,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(7,-0.5){$T_4$}
  \put(8,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(8,-0.5){$t_f$}
  \put(7,0.3){$\overbrace{\hspace{1cm}}^{\varDelta t}$}
  \put(3,-0.65){$\underbrace{\hspace{5cm}}_{cpp\cdot 2^{i-1}+\varDelta t}$}
  \put(1,0.9){$\overbrace{\hspace{7cm}}^{cpp\cdot 2^{i-2}+cpp\cdot 2^{i-1}+\varDelta t}$}
  \put(0,-1.25){$\underbrace{\hspace{8cm}}_{cpp\cdot 2^{i-3}+cpp\cdot 2^{i-2}+cpp\cdot 2^{i-1}+\varDelta t}$}
  \put(9.8,0){$time$}
\end{picture}
\end{picturehere}

Wir erhalten folgende Summe:
\begin{equation}
  [\varDelta t]+[\varDelta t+cpp\cdot 2^{i-1}]+[\varDelta t+cpp\cdot 2^{i-1}+cpp\cdot 2^{i-2}]+\dots+[\varDelta t+cpp\cdot 2^{i-1}+\dots+cpp\cdot 2^1]
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+(i-1)\cdot cpp\cdot 2^{i-1}+(i-2)\cdot cpp\cdot 2^{(i-2)}+\dots+1\cdot cpp\cdot 2^1
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\sum^{i-1}_{k=1}2^kk.
\end{equation}

Um den Mittelwert zu erhalten, müssen wir durch $i$ teilen:

\begin{equation}
  \frac{i\cdot \varDelta t+cpp\sum^{i-1}_{k=1}2^kk}{i}
\end{equation}
\begin{equation}
  =\frac{cpp\sum^{i-1}_{k=1}2^kk}{i}+\varDelta t.
\end{equation}

\subsection*{Mittlere roundtrip-time bei polynomieller Steigerung des $rto$}
Analog zur Herleitung der mittleren roundtrip-time bei exponentieller Steigerung des $rto$ sind die Zeitdifferenzen wie in Abbildung \ref{Abb:poly_steigerung_rto}
dargestellt. Die Koeffizienten sind nun $i\dots 2$ (da bei der ersten Aussendung der $rto$ auf $rto:=2\cdot cpp$ gesetzt wird).
\begin{picturehere}{3}{4.5}{\mbox{polyn. Steigerung des $rto$}}{Abb:poly_steigerung_rto}
 
\begin{picture}(7,1)(1.5,-2.5)
  \put(0,0){\vector(1,0){9}}
  \put(0,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(0,-0.5){$T_1$}
  \put(1,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(1,-0.5){$T_2$}
  \put(3,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(3,-0.5){$T_3$}
  \put(6,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(6,-0.5){$T_4$}
  \put(8,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(8,-0.5){$t_f$}
  \put(6,0.3){$\overbrace{\hspace{2cm}}^{\varDelta t}$}
  \put(3,-0.65){$\underbrace{\hspace{5cm}}_{i\cdot cpp+\varDelta t}$}
  \put(1,0.9){$\overbrace{\hspace{7cm}}^{(i-1)\cdot cpp+i\cdot cpp+\varDelta t}$}
  \put(0,-1.25){$\underbrace{\hspace{8cm}}_{(i-2)\cdot cpp+(i-1)\cdot cpp+i\cdot cpp+\varDelta t}$}
  \put(9.8,0){$time$}
\end{picture}
\end{picturehere}

Die Berechnung der Summe ist wie folgt. Dabei greifen wir auf die Gleichungen
\begin{equation}
  \sum^n_{i=1}i=\frac{n(n+1)}{2}
\end{equation}
und
\begin{equation}
  \sum^n_{i=1}i^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
\end{equation}
zurück:
\begin{equation}
  [\varDelta t]+[\varDelta t+i\cdot cpp]+[\varDelta t+i\cdot cpp+(i-1)\cdot cpp]+\dots+[\varDelta t+i\cdot cpp+\dots+2\cdot cpp]
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\sum^{i-1}_{k=1}k(k+1)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\sum^{i-1}_{k=1}k^2+\sum^{i-1}_{k=1}k\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{(i-1)i(2(i-1)+1)}{6}+\frac{(i-1)i}{2}\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{i(i-1)(2i-1)+3i(i-1)}{6}\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{i(i-1)(2i+2)}{6}\right).
\end{equation}

Als Mittelwert ergibt sich nun:
\begin{equation}
  \frac{i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{i(i-1)(2i+2)}{6}\right)}{i}
\end{equation}
\begin{equation}
  =cpp\left(\frac{(i-1)(2i+2)}{6}\right)+\varDelta t.
\end{equation}

\addcontentsline{toc}{section}{Legende der Diagramme}
\section*{Legende der Diagramme}
\label{legende}
Hier findet sich eine Legende zur Erklärung der Diagramme.

\importgnuplotps{Legende der Diagramme}{Abb:Legende_Diagramme}{legende}

Auf der y-Achse wird die Anzahl der Anfragen an einen RSS-Server dargestellt. Unterhalb der Queue (``$<$Anfragen in der Queue$>$'') ist die Füllgröße
der Queue zu diesem Zeitpunkt zu sehen.
Oberhalb der Queue (``$<$Verworfene Anfragen$>$'') ist die Anzahl der abgewiesenen Nachrichten zu sehen. Die Darstellung beider Größen innerhalb
eines Diagramms ist dabei nicht ganz unproblematisch, da die Füllgröße der Queue einen Zustand zum aktuellen Zeitpunkt repräsentiert,
während sich die Anzahl der abgewiesenen Nachrichten über einen Zeitraum von einem Zeitpunkt in der
Vergangenheit bis zum aktuellen Zeitpunkt erstreckt. Da die Nachrichten in der Simulation aber sequenziell bearbeitet werden,
kummulieren sich die abgewiesenen Nachrichten
(Kurve über der Queue steigt), bis der Server eine nächste Antwort aussendet (Kurve über der Queue bricht ab). Dadurch kann das
Verhältnis zwischen mittlerer Ankunftsrate der Anfragen und mittlerer Bearbeitungszeit gut nachvollzogen werden.\\
Im Bereich ``$<$Aktionsbereich$>$'' werden Aktionen angezeigt, die während der Simulation aufgetreten sind. Tabelle \ref{Tab:Aktionssymbole}
gibt eine Übersicht über die den Symbolen zugeordneten Aktionen mitsamt Beispielparametern.\\
\begin{table}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|rl|}
      \hline
      Aktionssymbol & Aktion \\
      \hline\hline
      &\\
      ST(1) & setze ServiceTimeFactor auf 1\\
      JB & Begin der Beitrittsphase: Subscriber beginnen,\\
      & dem Netzwerk beizutreten\\
      JE & Ende der Beitrittsphase\\
      CB(80,100) & Beginn der Churn-Phase: 80\% der Subscriber\\
      & werden innerhalb von 100 Sekunden ausgetauscht\\
      CE & Ende der Churnphase\\
      BS(50) & 50\% der Subscriber sind blockiert\\
      US & Subscriber sind nicht mehr blockiert\\
      SL(50) & 50\% der Subscriber verlassen das System\\
      SJ & Subscriber, die das System zuvor verlassen haben,\\
      & treten dem System wieder bei\\
      &\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Aktionssymbole}
  \label{Tab:Aktionssymbole}
\end{table}

Kurven zeigen berechnete Mittelwerte und 95\%-Konfidenzintervalle um diese Mittelwerte. Die Mittelwerte bestimmen den Kurvenverlauf,
die Konfidenzintervalle die Strichstärke der Kurve. So kann leicht die Präzision der errechneten Mittelwerte nachvollzogen werden.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
