\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\pagestyle{empty}
%\usepackage{charter}
%\geometry{textwidth=17cm, textheight=22cm} 
\parindent0em

\begin{document}

Hier ein paar Anmerkungen zu den einzelnen Kapiteln. Die Gliederung ist ein erster Entwurf. Es kann sein, dass ich im Verlauf der Arbeit
Änderungen vornehmen werde in der Form, dass Überschriften wechseln, Abschnitte gestrichen werden oder Abschnitte neu hinzu kommen,
wenn das nötig zu sein schein.

\paragraph{Kapitel 2 - 4:}
Vorstellung der relevanten Begriffe. Was ich in das Kapitel über Peer-To-Peer mit aufnehme (und ob es überhaupt nötig ist),
weiss ich noch nicht, wird sicherlich einer der letzten Punkte sein.

\paragraph{Kapitel 5:}
Hier möchte ich genauer auf die derzeitige Problematik bei RSS eingehen. Ich definiere die Zielsetzung, aufgrund dessen ein neues Konzept
erstellt werden soll.

\paragraph{Kapitel 6:}
Hier werde ich Schritt für Schritt Design und Realisierung des neuen Ansatzes herleiten. Dafür werden die relevanten Parameter eingeführt und
deren Bestimmung erklärt. Hiervon sind schon einige Abschnitte ausformuliert. Das Design spaltet sich im weiteren Verlauf in zwei Hauptrichtungen
(Abschnitte 6.6 und 6.7), wobei das Hauptaugenmerk auf 6.7 liegen soll. Ich werde ähnliche Lösungsansätze für Teilprobleme referenzieren (z.B.
TCP u. a.) und darstellen, warum diese Lösungsansätze bei der Problematik meines Themas nicht greifen.

\paragraph{Kapitel 7:}
Die Reaktion des Systems auf bestimmte veränderliche Parameter soll getestet und bewertet werden. Im Falle der Präferenz
``bevorzugte Polling-Rate'' ist die entscheidende Frage, ob durch Anpassung der Polling-Raten der RSS-Server an seine Belastungsgrenze
gebracht wird. Dazu wird folgendes getestet:\\
\textbf{initiale Phase}: Einpegelung des Klienten-Pollings bei folgenden veränderbaren Parametern:
\begin{itemize}
\item Größe der Queue
\item maximale Polling-Rate
\item Anzahl der Subscriber
\item Reaktionszeit des Servers bzw. Serverbelastung
\end{itemize}
\textbf{laufender Betrieb:} Einpegelung des Klienten-Pollings bei folgenden veränderbaren Parametern:
\begin{itemize}
\item Reaktionszeit des Servers bzw. Serverbelastung
\end{itemize}

Zusätzlich soll demonstriert werden, wie sich das Fehlen bestimmter Techniken in einigen Algorithmen auswirkt, so z. B. das Fehlen des
Ausbalancierens der Polling-Raten auf die Polling-Raten der einzelnen Subscriber. Die Algorithmen sollen also ``in sich'' getestet und bewertet
werden und nicht im Vergleich zu anderen Algorithmen, da ich keine anderen Algorithmen zu dieser Problematik referenziere.

\end{document}
