\section*{Herleitungen}
Hier finden sich die Herleitungen zu den Formeln zur Berechnung der mittleren roundtrip-times.
\subsection*{Mittlere roundtrip-time bei exponentieller Steigerung des $rto$}

Bei der Berechnung der mittleren roundtrip-time müssen wir zunächst die möglichen Zeitdifferenzen zwischen den Wiederholungen und Erhalt des Feeds aufsummieren.
$T_1$ bis $T_4$ in der Abbildung \ref{Abb:exp_steigerung_rto} sind als Beispiele die Zeitpunkte der einzelnen Aussendungen bzw. Wiederholungen,
$t_f$ ist der Zeitpunkt, zu dem der Feed den Subscriber erreicht. $i$ ist dabei die Anzahl der Wiederholungen (einschliesslich der ersten Aussendung
eines Feed-Requests).

\begin{picturehere}{3}{4.5}{\mbox{exp. Steigerung des $rto$}}{Abb:exp_steigerung_rto}
 
\begin{picture}(7,1)(1.5,-2.5)
  \put(0,0){\vector(1,0){9}}
  \put(0,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(0,-0.5){$T_1$}
  \put(1,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(1,-0.5){$T_2$}
  \put(3,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(3,-0.5){$T_3$}
  \put(7,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(7,-0.5){$T_4$}
  \put(8,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(8,-0.5){$t_f$}
  \put(7,0.3){$\overbrace{\hspace{1cm}}^{\varDelta t}$}
  \put(3,-0.65){$\underbrace{\hspace{5cm}}_{cpp\cdot 2^{i-1}+\varDelta t}$}
  \put(1,0.9){$\overbrace{\hspace{7cm}}^{cpp\cdot 2^{i-2}+cpp\cdot 2^{i-1}+\varDelta t}$}
  \put(0,-1.25){$\underbrace{\hspace{8cm}}_{cpp\cdot 2^{i-3}+cpp\cdot 2^{i-2}+cpp\cdot 2^{i-1}+\varDelta t}$}
  \put(9.8,0){$time$}
\end{picture}
\end{picturehere}

Wir erhalten folgende Summe:
\begin{equation}
  [\varDelta t]+[\varDelta t+cpp\cdot 2^{i-1}]+[\varDelta t+cpp\cdot 2^{i-1}+cpp\cdot 2^{i-2}]+\dots+[\varDelta t+cpp\cdot 2^{i-1}+\dots+cpp\cdot 2^1]
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+(i-1)\cdot cpp\cdot 2^{i-1}+(i-2)\cdot cpp\cdot 2^{(i-2)}+\dots+1\cdot cpp\cdot 2^1
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\sum^{i-1}_{k=1}2^kk.
\end{equation}

Um den Mittelwert zu erhalten, müssen wir durch $i$ teilen:

\begin{equation}
  \frac{i\cdot \varDelta t+cpp\sum^{i-1}_{k=1}2^kk}{i}
\end{equation}
\begin{equation}
  =\frac{cpp\sum^{i-1}_{k=1}2^kk}{i}+\varDelta t.
\end{equation}

\subsection*{Mittlere roundtrip-time bei polynomieller Steigerung des $rto$}
Analog zur Herleitung der mittleren roundtrip-time bei exponentieller Steigerung des $rto$ sind die Zeitdifferenzen wie in Abbildung \ref{Abb:poly_steigerung_rto}
dargestellt. Die Koeffizienten sind nun $i\dots 2$ (da bei der ersten Aussendung der $rto$ auf $rto:=2\cdot cpp$ gesetzt wird).
\begin{picturehere}{3}{4.5}{\mbox{polyn. Steigerung des $rto$}}{Abb:poly_steigerung_rto}
 
\begin{picture}(7,1)(1.5,-2.5)
  \put(0,0){\vector(1,0){9}}
  \put(0,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(0,-0.5){$T_1$}
  \put(1,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(1,-0.5){$T_2$}
  \put(3,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(3,-0.5){$T_3$}
  \put(6,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(6,-0.5){$T_4$}
  \put(8,-0.2){\line(0,1){0.4}}
  \put(8,-0.5){$t_f$}
  \put(6,0.3){$\overbrace{\hspace{2cm}}^{\varDelta t}$}
  \put(3,-0.65){$\underbrace{\hspace{5cm}}_{i\cdot cpp+\varDelta t}$}
  \put(1,0.9){$\overbrace{\hspace{7cm}}^{(i-1)\cdot cpp+i\cdot cpp+\varDelta t}$}
  \put(0,-1.25){$\underbrace{\hspace{8cm}}_{(i-2)\cdot cpp+(i-1)\cdot cpp+i\cdot cpp+\varDelta t}$}
  \put(9.8,0){$time$}
\end{picture}
\end{picturehere}

Die Berechnung der Summe ist wie folgt. Dabei greifen wir auf die Gleichungen
\begin{equation}
  \sum^n_{i=1}i=\frac{n(n+1)}{2}
\end{equation}
und
\begin{equation}
  \sum^n_{i=1}i^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
\end{equation}
zurück:
\begin{equation}
  [\varDelta t]+[\varDelta t+i\cdot cpp]+[\varDelta t+i\cdot cpp+(i-1)\cdot cpp]+\dots+[\varDelta t+i\cdot cpp+\dots+2\cdot cpp]
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\sum^{i-1}_{k=1}k(k+1)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\sum^{i-1}_{k=1}k^2+\sum^{i-1}_{k=1}k\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{(i-1)i(2(i-1)+1)}{6}+\frac{(i-1)i}{2}\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{i(i-1)(2i-1)+3i(i-1)}{6}\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  =i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{i(i-1)(2i+2)}{6}\right).
\end{equation}

Als Mittelwert ergibt sich nun:
\begin{equation}
  \frac{i\cdot \varDelta t+cpp\left(\frac{i(i-1)(2i+2)}{6}\right)}{i}
\end{equation}
\begin{equation}
  =cpp\left(\frac{(i-1)(2i+2)}{6}\right)+\varDelta t.
\end{equation}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
