\section{Rolle der Broker}
Broker sind der zentrale Bestandteil des Notifikationssystems. Das Notifikationssystem besteht aus einer Reihe von Brokern,
die untereinander verbunden sind und ein zusammenhängendes Netz bilden (Overlay-Broker-Netzwerk, siehe dazu \cite{PietzuchBacon:2003:P2POverlay}).
Ein Broker empfängt Feeds von Brokern oder von Klienten/Publishern. Anschließend sorgt er für eine Verteilung der
Feeds an eine bestimmte Auswahl von mit ihm verbundenen Brokern bzw. Subscribern. Ein Broker kann also eine zentrale Sammelstelle für Feeds
unterschiedlicher Anbieter sein. Die einzelnen in den Feeds zusammengefassten Ereignisse können durch den Broker neu zusammengestellt werden.
Als Kriterien für neue Zusammenstellungen bieten sich die Aktualität der einzelnen Ereignisse sowie definierbare Filterregeln an. Einzelne 
Ereignisse, die den Broker bereits erreicht haben, brauchen nicht erneut weitergeleitet zu werden und finden daher nach unserem Konzept keinen
Eingang in die neu zusammengestellten Feeds. Dadurch können Netzressourcen gespart werden. Voraussetzung dafür ist, dass der Broker einen Cache
unterhält, in dem Ereignisse zwischengespeichert werden.\\

Filter können durch Subscriber definiert und bei Brokern
hinterlegt werden. Aufgrund der Filterregeln können Ereignisse verschiedener
Anbieter aus den Feeds extrahiert und in einem neuen Feed gesammelt werden. Ein
Subscriber kann also eine individuelle Zusammenstellung der Ereignisse erhalten. Filterregeln und ihre Anwendung wurden schon ausführlich
erforscht und sollen nicht Gegenstand dieser Arbeit sein. Deshalb fanden sie auch keinen Eingang in die weiter unten beschriebene
Simulationsumgebung. Sie erweitern die Möglichkeiten des Systems lediglich, haben aber keinen Einfluss auf das Grundkonzept, um das es hier geht.
Unser System \pubsubrss könnte mit bestehenden Pub/Sub-Systemen, welche Filtertechniken unterstützen (wie z. B. das System
REBECA \cite{MuFiBu:2001:ArchFrameECommApp}), kombiniert werden.\\

Der folgende Absatz beschreibt Vorgänge, die eigentlich Teil des jeweiligen Notifikationsdienstes sind, von dem wir abstrahieren. Da jedoch ein
spezifisches Verhalten des Notifikationsdienstes auf eine optimale Funktionsweise des Systems Einfluss nehmen kann, werden wir einige Vorgänge beschreiben.\\ 
Um sich dem entsprechenden Broker bekannt zu machen und Filter zu hinterlegen, muss sich ein Subscriber bei diesem Broker mit einer speziellen
Registrierungsnachricht registrieren.
Ein Broker braucht nur an diejenigen Subscriber aktuelle Feeds zu übermitteln, welche auch tatsächlich online sind. Zusätzlich ist es also notwendig,
dass ein Subscriber in regelmäßigen Zeitabständen den jeweiligen Broker über seinen Online-Status unterrichtet (nennen wir eine solche Nachricht
\glqq KEEPALIVE-Nachricht\grqq{}). Erhält ein Broker eine KEEPALIVE-Nachricht eines Subscribers, für den er den Zustand \glqq ist offline\grqq{} gespeichert hat,
sollte er diesem eine Zusammenstellung der aktuellsten Ereignisse übermitteln. Denn kommt es aufgrund von Störungen im physischen Netzwerk oder
aufgrund von Netzüberlastung zu verloren gegangenen KEEPALIVE-Nachrichten, so gilt der Subscriber für seinen Broker als \glqq offline\grqq{}. Dieser wird ihm
daraufhin keine Feeds mehr übermitteln.
Hat der Subscriber aufgrund von adaptiven Maßnahmen seine aktuelle Polling-Periode stark angehoben, so wird er zunächst keine weiteren Feeds beim
entsprechenden RSS-Server selbständig erfragen, so dass ihm eventuell Informationen verloren gehen. Die Menge verloren gegangener Informationen
kann geringer gehalten werden, wenn dem Subscriber die letzten Ereignisse bei Wiedereintritt in das Overlay-Netzwerk als Feed übermittelt werden.
Entsprechend sollte ein Subscriber seinen jeweiligen Broker darüber informieren, wenn er offline geht, um unnötigen Datentransfer zu vermeiden.\\

Im Zusammenhang mit Brokern werden noch einige weitere Maßnahmen und Nachrichtentypen notwendig sein, auf die wir jedoch erst in späteren Kapiteln zu sprechen
kommen werden, da sie Anpassungen an spezielle Bedürfnisse darstellen (siehe Kapitel \glqq Churn\grqq{} \ref{cs:churn}) .
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
