\section{Really Simple Syndication (RSS)}
\label{ch_rss}
Im Internet bereitgestellte Informationen weisen zunehmend dynamischen Charakter auf (siehe Abschnitt \ref{Abschnitt:einleitung}).
Um Änderungen dynamischer Webinhalte zusammenfassen und kenntlich machen zu können, so dass sie Interessenten in kompakter Form dargeboten werden können,
bietet es sich an, ein für diesen Zweck gedachtes Darstellungsformat in standardisierter Form zu definieren. Liegen darin erstellte Dokumente in
maschinenlesbarer Form vor, so wird eine maschinelle Weiterverarbeitung der enthaltenen Daten ermöglicht.\\
RSS ist ein Standard, um Kurznachrichten oder andere Inhalte des WorldWideWeb an Nutzer, die sich dafür interessieren, zu verbreiten. Anbieter können
die von ihnen angebotenen Informationen oder auf sie bezogene Kurzbeschreibungen in einer Datei (RSS-Feed) zusammenfassen und über einen Link
auf einer Webseite zur Verfügung stellen. Nutzer können RSS-Feeds abonnieren. Es gibt eine Reihe von RSS-Readern, welche klientenseitige Applikationen darstellen,
mit deren Hilfe die abonnierten RSS-Feeds automatisch über das Netz geladen und anzeigt werden können. Jeder RSS-Feed ist dabei einem Thema
(Channel bzw. Kanal) zugeordnet. Häufig werden RSS-Feeds dazu benutzt,
Nachrichten-Schlagzeilen zu sammeln und bereitzustellen. Es können aber auch aktuelle Blog-Einträge oder Video- bzw. Audiodaten (als Podcasts) 
referenziert werden.\\

RSS kann man zwar zu den Pub/Sub-Systemen zählen jedoch nicht zu den verteilten push-basierten, wie sie in Abschnitt \ref{publishsubscribe} beschrieben wurden,
denn es folgt dem klassischen Client/Server-Ansatz. Es handelt sich um zentralisiertes Polling, Message-Broker sind hierbei nicht vorgesehen.\\

Die zugrunde liegende Beschreibungssprache der RSS-Feeds ist XML. Ursprünglich bediente man sich dabei
der RDF-Syntax. RDF steht für \glqq Resource Description Framework\grqq{} und bezeichnet eine formale Sprache, mit der Metadaten definiert werden, um Webinhalte
darzustellen (siehe \cite{RDF}). Für RSS gibt es verschiedene Semantiken: \glqq Rich Site Summary\grqq{}, \glqq RDF Site Summary\grqq{} und ab RSS der Version 2.0
\glqq Really Simple Syndication\grqq{}. RSS 2.0 macht keinen Gebrauch mehr von RDF.

\subsubsection{Elemente eines RSS-Feeds}
Wir beschränken uns hier auf die Darstellung der Elemente, die entsprechend des RSS 2.0 Standards vorgesehen sind, da dieser der zur Zeit am weitesten entwickelte
ist.\\

Ein RSS-Feed besteht aus einigen erforderlichen und optionalen Elementen
(siehe \cite{RSSSpecWi2004}), die hier in tabellarischer Form aufgelistet werden sollen (Tabellen \ref{Tab:erf_Elemente_RSS} und \ref{Tab:opt_Elemente_RSS}):
\begin{table*}[h]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|ll|}
      \hline
      Element & Beschreibung\\
      \hline\hline
      title & Name des Kanals \\
      link & URL der Webseite, zu der dieser Kanal gehört\\
      description & textuelle Beschreibung des Kanals\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{erforderliche Elemente eines RSS-Feeds}
  \label{Tab:erf_Elemente_RSS}
\end{table*}

\begin{table*}[h]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|lp{11cm}|}
      \hline
      Element & Beschreibung\\
      \hline\hline
       language & Sprache, in der der Kanal verfasst wurde\\
       copyright & Copyright-Notiz\\
       managingEditor & email-Adresse des für den Inhalt verantwortlichen Herausgebers\\
       webMaster & email-Adresse der für den Kanal technisch verantwortlichen Person\\
       pubDate & Veröffentlichungszeitpunkt des Inhalts des Kanals\\
       lastBuildDate & Zeitpunkt, zu dem sich der Inhalt des Kanals das letzte Mal verändert hat\\
       category & spezifiziert eine oder mehrere Kategorien, zu der der Kanal gehört\\
       generator & bezeichnet Programm, welches den Kanal generiert hat\\
       docs & URL, verweist auf Dokumentation des verwendeteten Formats\\
       cloud & Adresse, bei der sich Programme registrieren können, um über Aktualisierungen des Kanals unterrichtet zu werden (PubSub)\\
       ttl & time to live: gibt Auskunft darüber, wie lange Feed aktuell bleibt\\
       image & Adresse einer Bilddatei\\
       rating & Bewertung für diesen Kanal (PICS)\\
       textInput & Spezifiziert Texteingabe-Box\\
       skipHours & Uhrzeiten, zu denen der Kanal nicht abgefragt werden soll\\
       skipDays & Tage, zu denen der Kanal nicht abgefragt werden soll\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{optionale Elemente eines RSS-Feeds}
  \label{Tab:opt_Elemente_RSS}
\end{table*}

\begin{figure*}
  \lstset{language=XML}
  \begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
        <channel>
                <title>Front page news</title>
                <link>http://www.my-web-page.org/</link>
                <description>Some Infos</description>
                <copyright>Copyright by me</copyright>
                <lastBuildDate>Wed, 01 Nov 2006 20:19:08 GMT
                </lastBuildDate>
                <generator>RSS generator</generator>
                <item>
                        <title>new Songs produced</title>
                        <description>next-generation Songs
                        </description>
                        <author>justme@my-web-page.org</author>
                        <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 20:19:08 GMT
                        </pubDate>
                </item>
                <item>
                        <title>new Videos produced</title>
                        <description>next-generation Videos
                        </description>
                        <author>justme@my-web-page.org</author>
                        <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 20:12:34 GMT
                        </pubDate>
                </item>
        </channel>

</rss>
  \end{lstlisting}
  \caption{Beispiel eines RSS-Feeds}
  \label{Abb:beisp_RSS-Feed}
\end{figure*}

Jeder Eintrag eines RSS-Feeds wird über das Element \texttt{item} gekennzeichnet. Einträge in einem Feed sind optional. Ein RSS-Feed kann beliebig viele Einträge
besitzen. Das Element \texttt{item} besitzt ebenfalls eine Reihe von optionalen Elementen, welche in Tabelle \ref{Tab:item_Elemente_RSS} zusammengetragen sind.

\begin{table*}[h]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|ll|}
      \hline
      Element & Beschreibung\\
      \hline\hline
      title & Titel des Eintrags \\
      link & URL des Eintrags\\
      description & textuelle Beschreibung des Eintrags\\
      author & email-Adresse des Autors des Eintrags\\
      category & kategorielle Zuordnung des Eintrags\\
      comments & URL für Kommentare bzgl. des Eintrags\\
      enclosure & Beschreibt ein zugehöriges Media-Objekt\\
      guid & eindeutige Zeichenkette zur Identifizierung des Eintrags\\
      pubDate & zeigt an, wann der Eintrag erstellt wurde\\
      source & Ursprungskanal, zu dem der Eintrag gehört\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Elemente eines \texttt{item}-Elements eines RSS-Feeds}
  \label{Tab:item_Elemente_RSS}
\end{table*}

Abbildung \ref{Abb:beisp_RSS-Feed} zeigt ein Beispiel eines RSS-Feeds.

%\subsection{Optionale Parameter}
\label{op_rss}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
