\subsection{Staukontrolle}
Bevor wir uns mit Staukontrolle bei \pubsubrss beschäftigen, werden wir uns ansehen, auf welchen anderen Gebieten ähnliche bzw. übertragbare
Probleme auftreten und welche Lösungsansätze dort verfolgt werden. Konkret betrachten wir Methoden zur Staukontrolle bei TCP
(Transmission Control Protocol) und Methoden zur Adaption von Größen aus der Regelungstechnik, welche bereits in den Kapiteln \ref{staukontrolle_tcp}
und \ref{regelungstechnik} vorgestellt wurden. Die dort vorgestellten Techniken zur Adaption von Werten werden wir im Folgenden
auf ihre Tauglichkeit bezüglich der Lösung unseres beschriebenen Problems untersuchen.
Nicht alle der vorgestellten Techniken sind ohne weiteres auf unsere Problemstellung anwendbar, und wir werden eine Lösung entwickeln, die auf die konkrete
Problemstellung unter Berücksichtigung der gegebenen Umstände zurecht geschnitten ist.

\paragraph{TCP -- \pubsubrss:}
Wie zu Beginn des Abschnittes motiviert, geht es darum, die Auslastung der Server-Queue stabil zu halten, bzw. dafür zu sorgen,
dass die Ungleichung $0\leq\rho<1$ erfüllt
ist.\\

Zeigen wir zunächst die Parallelen zwischen unserem Kommunikationsmodell und der Ebene, auf der TCP Anwendung findet: bei unserem Kommunikationsmodell
befinden sich die kommunizierenden Parteien (RSS-Server, Subscriber) ebenfalls an Endknoten. Befindet sich der RSS-Server unter starker Last, so wird die
Übermittlung seiner Antwort (die Übermittlung des RSS-Feeds) mehr Zeit in Anspruch nehmen, als unter geringerer Last.
Die roundtrip-time zwischen Anfrage und dem vom RSS-Server übermittelten Feed (entsprechend einem $ack$) lässt in gewissem Rahmen auf die Auslastung
des Servers schließen. Auch in unserem Fall kann die Antwortzeit durch eine starke Netzbelastung und dadurch verursachte
lange Übertragungszeiten negativ beeinflusst sein. Dies würde eventuell unser Ergebnis verfälschen, da wir nur an der Höhe der Serverlast interessiert sind.
Die Netzbelastung spielt für uns keine Rolle. Um Teillösungen zu finden, wollen wir aber zunächst von den Nachrichtenlaufzeiten abstrahieren. Auch in unserem
Fall muss der Subscriber, sollte die Server-Antwort ausbleiben, seine Anfrage erneut senden. Allerdings geschieht die Übermittlung eines RSS-Feeds per HTTP, welches
sich TCP als Übertragungsprotokoll bedient. TCP übernimmt die Steuerung des Datenflusses, weshalb wir uns um die wiederholte Aussendung von Datenpaketen
nicht zu kümmern brauchen. In folgenden Fällen ist jedoch das erneute Aussenden von Anfragen bzw. das Herstellen einer neuen TCP-Verbindung notwendig:
\begin{itemize}
\item nach einem Timeout wird die Verbindung unterbrochen, falls keine Reaktion vom Server erfolgt (Überlastung)
\item Die Verbindung kommt aufgrund einer Server-Überlastung gar nicht zustande (Anfrage findet keinen Eingang in die Server-Queue)
\end{itemize}
Für diese Fälle sollte der Subscriber ebenfalls einen Timer mitlaufen lassen. Der $rto$ bezeichnet hierbei das Zeitintervall bis zu einem erneuten
Verbindungsaufbau. Wie bei TCP sollte sich der $rto$ stetig vergrößern, um der Serverbelastung entgegenzuwirken.\\

Alle weiteren Überlegungen werden wir im Absatz \glqq Staukontrolle bei Pub/Sub-RSS\grqq{} treffen.

\paragraph{Anwendung eines Regelkreises:}
Wir können die Erfüllung der Ungleichung $0\leq\rho<1$ durch einen Regelkreis beschreiben. Die zu regelnde Größe ist dabei $\rho$. Die Stellgröße
ist $cpp$. Aus Sicht eines Klienten
sind die $cpp$s der übrigen Klienten eine Störgröße, da ihre Veränderung die Auslastung des Servers beeinflusst. Bei der Regelstrecke handelt es
sich im Allgemeinen um einen nicht-linearen Typ mit Ausgleich und Totzeit. Als Regler sollten wir daher einen PI-Regler verwenden. Eine differentiale Eigenschaft
wollen wir zunächst außer Acht lassen, da diese nur zur Feinabstimmung beiträgt.\\

Um $\rho$ messen zu können, muss der Regler einen direkten Zugriff auf die Werte $\lambda$ und $\bar x$ (s.o.) erhalten können.
Dies ist aber im Allgemeinen bzw. bei unserem
favorisierten Ansatz nicht möglich, da nur der Server diese Werte ermitteln kann und diese entsprechend des Konzeptes nicht an die Klienten übermittelt.
Ein Klient kann somit nur aufgrund anderer Indizien auf diese Werte rückschließen.
Das einzige Indiz ist das Antwortverhalten bzw. die Antwortzeit des Servers auf eine Anfrage des Klienten. Abstrahieren wir von den Nachrichtenlaufzeiten,
so lässt eine lange Antwortzeit des Servers auf einen gewissen Überlastungsgrad schließen. Mit Hilfe der $rtt$ können wir somit die $cpp$ bestimmen, also
$cpp=f\cdot rtt$, wobei $f$ ein beliebiger Faktor ist (proportionaler
Anteil des Reglers). Eine konstante Abtastrate wäre wünschenswert, damit ein Regler zu jedem
Zeitpunkt die gleiche Reaktionszeit zeigen kann. Falls wir nur mit den regulären Anfragen nach RSS-Feeds zur Bestimmung der Server-Antwort arbeiten,
bewirkt eine Drosselung des $cpp$ ebenfalls eine Drosselung der Abtastrate.
Man könnte die Reaktionszeit des Servers anders ermitteln, z. B. durch konstantes Anpingen (z. B. mit Hilfe des Kommandos \glqq ping\grqq{}).
Dies hätte jedoch u. a. zur Folge, dass dadurch bei einer großen Anzahl von Klienten im Overlay-Netzwerk ebenfalls
eine Server-Überlastung erreicht werden könnte. Die Beobachtung der zu regelnden Größe würde diese also gleichzeitig beeinflussen. Außerdem erreicht ein Ping
nicht die Anwendungsschicht des Servers, eine Überlastung auf dieser Ebene bleibt eventuell unbemerkt. Des Weiteren kann es vorkommen,
dass eine Anfrage eines Klienten bei voller Queue vom Server verworfen wird. Eine Server-seitige Antwort wird in diesem Fall ausbleiben. Nach einem
Timeout muss also der Klient seine Anfrage erneut stellen. Ist dieses Timeout konstant und relativ klein, so kann dies ebenfalls zu einer Mehrbelastung des Servers
führen. Hierbei kommt das für den Regler erforderliche Ereignis (Server-Antwort) gar nicht zustande, somit kann eine Regelung über den Regler gar nicht in der
gewünschten Weise stattfinden. Das Indiz für eine gesteigerte Serverbelastung ist hier also eine Negativ-Nachricht: das Ausbleiben der Server-Antwort. Um die
Mehrbelastung des Servers in diesem Fall einzudämmen, können wir die Timeouts und somit die $ccp$ je nach Zeitdauer vergrößern (integrativer Anteil,
vgl. Abschnitt \ref{staukontrolle_tcp}).\\

Es zeigt sich, dass das Konzept des PID-Reglers nur modifiziert anwendbar auf unsere Problemstellung ist.
Wie schon angedeutet, werden wir die Grundideen eines PID-Reglers in unserer hergeleiteten Methode wiederfinden.

\subsubsection{Staukontrolle bei Pub/Sub-RSS}
\label{css:staukontrolle_pubsubrss}
Wir fassen kurz zusammenfassen, welche primären Ziele und damit verbundenen sekundären Ziele wir verfolgen. Grundsätzlich geht es um die Bestimmung des Wertes
$ttr$ (siehe Abschnitt \ref{cs:der_grundlegende_algorithmus}).
Zur Erinnerung: $ttr$ bezeichnet \glqq time-to-refresh\grqq{}\footnote{In Anlehnung an die Beschreibungen in Kapitel \ref{staukontrolle_tcp} werden
wir ebenfalls englische Termini verwenden.}, also den konkreten Zeitpunkt, zu dem die nächste Anfrage an den jeweiligen RSS-Server
gestellt werden soll.\\
Wir weisen darauf hin, dass ein Subscriber prinzipiell mehrere verschiedene RSS-Feeds abonnieren
kann und somit verschiedene RSS-Server kontaktieren muss. $ttr$, $ttl$, $rto$, $ppp$, $cpp$, die verschiedenen Timer und weitere auf diese bezogene bzw. im
Folgenden vorgestellte Parameter sind allgemein gehalten.
Pro RSS-Server werden jedoch Instanzen dieser Parameter benötigt. Um den Text übersichtlich zu halten, werden wir jedoch nur die allgemeinen Bezeichner verwenden.\\
Um $ttr$ zu bestimmen, benötigen wir $\varDelta ttr$. Ein wichtiger Parameter zur Bestimmung von $\varDelta ttr$ ist der $cpp$. Um einer
längerfristigen
Überlastung des RSS-Servers entgegenzuwirken, muss der $cpp$ eines Subscribers entsprechend der Serverbelastung angepasst werden.
Wir müssen also ein Maß für die Serverbelastung bestimmen, was auch bei uns die roundtrip-time sein soll, also die Zeit, die zwischen Aussendung
einer Anfrage und dem Erhalt des entsprechenden Feeds vergeht. Die roundtrip-time ist jedoch nicht immer eindeutig bestimmbar.
Im Folgenden soll der Wert $rtt$ den Näherungswert an die roundtrip-time bezeichnen, den es zu berechnen gilt.
Mit Hilfe von $rtt$ können wir dann $rto$ und $cpp$ ermitteln.\\

Der konzeptionelle Unterschied zwischen $rto$ und $cpp$ ist folgender: während der $cpp$ zur Berechnung des $\varDelta ttr$ bei erfolgreicher Anfrage
(also nach Erhalt eines RSS-Feeds) beiträgt, dient der $rto$ zur Berechnung des $\varDelta ttr$ bei erfolgloser Anfrage, also nach Ablauf des
\glqq Retransmission-Timers\grqq{} ohne Erhalt eines
RSS-Feeds. Ob wir diese Werte separat berechnen, oder ob wir einen funktionalen Zusammenhang zwischen diesen Werten herstellen, werden wir im Folgenden erörtern.

Bei TCP gibt es ebenfalls eine funktionale Unterscheidung zwischen $srtt$ und $rto$,
wobei der $cpp$ hier für den $srtt$ bei TCP steht. Im Unterschied zu TCP bilden die verschiedenen Anfragen jedoch keinen Datenstrom. Der Wert $cpp$
reicht als Timeout-Intervall für die nächste Anfrage nicht aus. In unserem Fall muss die Zeit
bis zum Aussenden der nächsten Anfrage $\varDelta ttr$, die sich mit Hilfe von $cpp$ berechnet, ermittelt werden.\\

Beim Anpassen des $cpp$ muss berücksichtigt werden, dass grundsätzlich nicht ein Subscriber alleine für eine Überlastung verantwortlich ist, sondern in den
meisten Fällen eine Menge von Subscribern, die gemeinsam auf den gleichen RSS-Server zugreifen. Eine Senkung des $cpp$ kann also eine drastische Wirkung haben,
da je nach Verfahren eventuell jeder beteiligte Subscriber diese Maßnahme ergreift.\\

Zur Berechnung des $rtt$ müssen die RSS-Feeds nach ihrem Ursprung unterschieden werden: Feeds, die ein Subscriber von einem Broker erhält, müssen anders behandelt
werden als Feeds, die von einem RSS-Server ausgesandt werden. Für die Berechnung des $rtt$ spielen nur diese Feeds eine Rolle, da nur diese Auskunft über eine
eventuelle Serverbelastung geben können.\\

In den vorhergehenden Abschnitten wurden mögliche Techniken zur Staukontrolle und -vermeidung bei TCP und bei der Regelungstechnik vorgestellt,
und wir haben dabei festgestellt, dass die dort beschriebenen Lösungsansätze nur bedingt auf unser Problem anwendbar sind.
Im Folgenden wollen wir eine Lösung aufgrund einer problemorientierten Sichtweise konzipieren und dort Bezüge zu den beiden anderen Konzepten herstellen,
wo es angebracht erscheint.\\

Wie schon erwähnt, übernimmt bei einer Anfrage an einen RSS-Server die TCP-Schicht die  Datenfluss- und Staukontrolle, so dass sich die Anwendungssoftware an
dieser Stelle nicht um wiederholte Aussendungen von Anfragen zu kümmern braucht. Wird eine TCP-Verbindung jedoch unterbrochen bzw.
kommt sie gar nicht zustande, so muss die
Anwendungssoftware den Verbindungsaufbau nach einer gewissen Zeit wiederholen. Die Zeit, die in diesem Fall bis zum nächsten Verbindungsaufbau vergehen soll,
wird durch $rto$ bestimmt. Das Problem der \glqq retransmission-ambiguity\grqq{} (siehe \ref{csp:karns_algorithmus}) kann nicht eintreten.
Soll ein Verbindungsaufbau zu einem RSS-Server geschehen, so sprechen wir im Folgenden der Einfachheit halber von der Aussendung eines \glqq Feed-Requests\grqq{}.\\
Erhält ein Subscriber
einen Feed, so muss in jedem Fall der $ttr$ für die Aussendung des nächsten Feed-Requests berechnet und ein entsprechender
Timer $RQT$ (für \glqq Request-Timer\grqq{}) eingerichtet werden, nach dessen Ablauf der Feed-Request versendet wird. Nach Aussendung des Feed-Requests muss nun ein
Timer $RT$ (für \glqq Retransmission-Timer\grqq{}) eingerichtet werden, nach dessen Ablauf der Feed-Request erneut ausgesandt wird. Die Unterscheidung der
beiden Timer ist rein konzeptioneller Natur, in der Praxis können wir sagen: $RT:=RQT$, der $RQT$ wird dann je nach Situation unterschiedlich gesetzt.
Um eine klarere
Differenzierung vorzunehmen, werden wir trotzdem dort zwischen den Begriffen $RQT$ und $RT$ unterscheiden, wo es der Deutlichkeit halber angebracht erscheint.
Mitbestimmend für den $RQT$ ist der $cpp$, mitbestimmend für den $RT$ der $rto$. $cpp$ wird ebenfalls je nach Situation unterschiedlich berechnet.

\paragraph{Berechnung von $rto$ und $rtt$:}
Der $rtt$ kann nur gemessen werden, wenn ein Subscriber einen RSS-Feed von einem RSS-Server zugesandt bekommt. Das setzt voraus, dass zuvor eine Anfrage an den
RSS-Server gestellt und dabei der $RT$ gesetzt wurde.
Bestimmend für den $RT$ ist der $rto$, welcher initial und bei Erhalt eines vom RSS-Server direkt versendeten Feeds auf $rto:=cpp$ gesetzt wird.
Bei jeder Aussendung eines Feed-Requests wird
zunächst der $rto$ verdoppelt und $RT$ neu gesetzt. Dies bedeutet exponentielles Wachstum des $rto$. Damit das System skalierbar ist und die Adaption auch bei
großen Netzen noch in angemessener Zeit geschieht, muss die
Anpassung exponentiell erfolgen (siehe \glqq exponential retransmit timer backoff\grqq{} in Abschnitt \ref{staukontrolle_tcp}).\\
Erhält ein Subscriber einen RSS-Feed von einem RSS-Server, so muss die roundtrip-time bestimmt werden. Der Inhalt des Feeds erreicht den Subscriber aufgrund der
auf einer tieferen Ebene liegenden TCP-Schicht als Datenstrom. Hierbei können wir die Zeit zwischen Verbindungsaufbau und erstem erhaltenen Byte messen,
um die roundtrip-time zu bestimmen, welche durch den Wert $rtt$ festgehalten wird.
Muss es allerdings zu mehrfachen Versuchen kommen, eine Verbindung aufzubauen, so reicht diese gemessene roundtrip-time für die Besimmung von $cpp$ nicht aus.
Die Notwendigkeit mehrfacher Versuche lässt auf eine Überlastung des Servers schließen, so dass der $cpp$-Wert entsprechend angepasst werden muss. Daher soll
$rtt$ nicht die eigentliche roundtrip-time bezeichnen, sondern in $rtt$ müssen die mehrfachen Verbindungsversuche mit einfließen. Bezeichne $t_{V_1}$ den Zeitpunkt
des ersten Verbindungsversuches und $t_B$ den Zeitpunkt des ersten auftretenden Datenbytes, so bestimmt sich $rtt$ wie folgt:
\begin{equation}
rtt:=t_B - t_{V_1}.
\end{equation}

Experimente haben gezeigt, dass der so berechnete Wert $rtt$ für die Berechnung von $cpp$ nicht ausreicht, um eine gute Adaption an die Serverbelastung zu bewirken.
Daher definieren wir einen weiteren Wert
(eine skalierte Version des $rtt$-Wertes), den $artt$ (\glqq adjusted roundtrip-time\grqq{}), mit
\begin{equation}
artt:=\text{sf}(i)\cdot rtt.
\end{equation}

Dabei ist $\text{sf}()$ die Skalierungsfunktion und $i$ die Anzahl der ausgesendeten Anfragen bzw. die Anzahl der Verbindungsversuche bis zu einer erfolgreichen
Verbindung. Experimente mit Hilfe der entwickelten Simulationsumgebung haben gezeigt, dass eine exponentielle Skalierungsfunktion ein
besseres Adaptionsverhalten als eine polynomielle Skalierungsfunktion ermöglicht. Dabei muss man bedenken, dass die Berechnung des $rtt$-Wertes sowieso
schon auf exponentieller Basis
geschieht, da der für Wiederholungen relevante $rto$-Wert exponentiell gesteigert wird. Wir definieren also
\begin{equation}
\text{sf}(x):=2^{x-1}.
\end{equation}

Hier kann man eine Analogie zum Konzept der PI-Reglern herstellen (obwohl es nur Parallelen in den Grundideen gibt): während man den $rtt$-Wert
als proportionalen Anteil in der Berechnung auffassen kann (da er eine genaue Zeitdifferenz ausdrückt), entspricht die Skalierungsfunktion $sf()$ dem integrativen
Anteil beim PI-Regler, da sie die zeitliche Dauer der Server-Antwort berücksichtigt.\\

Bei Eintritt des Subscribers in das System wird
\begin{equation}
artt:=ppp
\end{equation}
 gesetzt. 

\paragraph{Berechnung von $cpp$:}
Grundsätzlich dient der Wert $artt$ als Bezugspunkt für $cpp$.
Eine untere Schranke für den Wert $cpp$ soll $ppp$ bilden. Da jeder Subscriber $ppp$ individuell festlegen kann, ist es nicht notwendig,
$cpp$ kleiner als $ppp$ zu wählen.
Das heißt nicht, dass ein Subscriber frühestens nach Ablauf der Zeit $ppp$ einen neuen Feed bekommt. Existieren im gleichen Netzwerk andere Subscriber, die einen
niedrigeren $ppp$ eingestellt haben, so kann jener Subscriber davon profitieren, da ihm dann ebenfalls neu auftretende Feeds nach kürzerer Zeit zugestellt werden.
Möchte ein Subscriber sicher gehen, dass ein bestimmter Aktualitätsgrad der Feeds erreicht wird, so muss er den $ppp$ entsprechend setzen.\\

Wir wollen ebenfalls eine obere Schranke für den Wert $cpp$, den $mpp$ (für maximale Polling-Periode), definieren. Dieser vermeidet, dass bei ungünstigen
Konstellationen der $cpp$ zu groß wird (z. B. wenn jeder Feed-Request eines Subscribers vom RSS-Server verworfen wird, obwohl der Server nicht stark
überlastet ist). Dieser sollte abhängig vom jeweiligen Overlay-Netzwerk bestimmt werden.\\

Bei jeder Änderung von $artt$ berechnet sich $cpp$ wie
folgt:
\begin{equation}
  cpp:=min\{mpp,max\{artt,ppp\}\}.
\end{equation}
Ein Varianzfaktor wird hierbei nicht hinzugezogen. Berechnungen auf dieser Grundlage
lieferten in der Simulation gute Ergebnisse. Eine Optimierung wäre eventuell möglich, wenn man einen Varianzfaktor entsprechend der $rto$-Berechnung bei
TCP hinzuzieht. Dies soll aber nicht Gegenstand dieser Arbeit sein und bleibt offen für weitere Forschungen.
Neuberechnungen von $cpp$ und $artt$ finden zunächst nur dann statt, wenn ein Subscriber einen RSS-Feed von einem RSS-Server erhält.
Weitere Verbesserungen werden wir in Abschnitt \ref{cs:ausbalancierung_der_polling-perioden} betrachten.

\paragraph{Ungenauigkeiten und Probleme:}
Ein Problem ist denkbar, welches sich auch in der Simulation gezeigt hat: einige wenige Subscriber, welche Anfragen mit einer hohen Frequenz aussenden (also
bei einer sehr kleinen Polling-Periode), können die übrigen Subscriber \glqq aussperren\grqq{}. Die Subscriber, welche eine kürzere Polling-Periode berechnet
haben, können diese halten, da ihre Anfragen (bedingt durch deren Menge) eine größere Chance haben, in der Server-Queue zu landen. Die Queue wird unter diesen
wenigen Subscribern aufgeteilt. Somit erhalten sie die Feeds auch mit einer höheren Frequenz vom Server. Kann der Server der Beantwortung einer Anfrage schnell
nachkommen, so kann der empfangende Subscriber seinen $cpp$ konstant halten. Die Polling-Perioden der
übrigen Subscriber wachsen dagegen drastisch. Denn gerade durch den Umstand, dass ihre
Anfragen seltener in der Server-Queue landen, werden sie durch die daraufhin verzögerten (oder ausbleibenden) Antworten ihre Polling-Perioden vergrößern.
Dieser Rückkopplungseffekt führt dazu, dass ihre Polling-Perioden dauerhaft große Werte aufweisen und für diese Subscriber kaum Chancen bestehen,
Feeds vom Server zu erhalten. Natürlich bekommen diese Subscriber ebenfalls die Feeds über das Netzwerk zugesandt. Die Polling-Perioden der verschiedenen Subscriber
sind aber stark auseinander gerissen, sie befinden sich in Dysbalance, wobei keine Änderungen der Polling-Perioden mehr zu erwarten sind.
Verlassen nun die Subscriber mit einer kurzen Polling-Periode das Netz, so steht dieses
zunächst fast still, da die restlichen Subscriber Anfragen erst nach einer großen Zeitdifferenz erneut aussenden. Wie man dieser Dysbalance entgegenwirken kann,
werden wir in Abschnitt \ref{cs:ausbalancierung_der_polling-perioden} darstellen.\\

Ein \label{cssp:ung_u_probl:dysbalance} weiterer eventuell problematischer Punkt (im obigen Absatz bereits angesprochen) ist die Berechnung des Wertes $artt$,
falls $RT$ noch nicht abgelaufen ist. In diesem Fall wird bei unserer Berechnung
der $artt$ direkt auf die gemessene roundtrip-time gesetzt, während bei TCP diese nur zum Teil (unter zusätzlicher Zuhilfenahme des Glät\-tungs\-fak\-tors $\alpha$,
siehe Abschnitt \ref{cssp:tcp_rtt}, Seite \pageref{cssp:tcp_rtt}) in die Berechnung eingeht. Diese direkte Rück\-setzung könnte zu einem starken Schwingungsverhalten
der Serverbelastung und somit der Polling-Perioden im System führen. Allerdings ist eine schnelle Reaktion des Systems auf eine
verbesserte Server-Reaktionsfähigkeit erwünscht, und in der Mehrheit der Fälle werden nicht alle Subscriber gleichzeitig den Wert $artt$ auf diese Weise ermitteln.
Beobachtungen zeigen jedoch, dass es bei einer plötzlichen Erreichbarkeit des Servers tatsächlich zu einem Ansturm
auf diesen kommen kann. Wir werden aber
dieses Phänomen in Zusammenhang mit der vorgestellten Technik in Abschnitt \ref{cs:ausbalancierung_der_polling-perioden} eindämmen können. 


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
