\section{Verteiltes Polling}
Betrachten wir die Gesamtheit der Subscriber und ihr Polling-Verhalten, so erkennen wir, dass aus Sicht eines RSS-Servers die Polling-Frequenz
dieser Gesamtheit (mittlere Ankunftsrate der Anfragen) größer ist als die Polling-Frequenz jedes einzelnen Subscribers.
Wünschenswert wäre es, wenn jeder Subscriber von der
Polling-Frequenz der Gesamtheit profitieren könnte, so dass die gesteigerte Frequenz zu einer erhöhten Aktualität der RSS-Feeds beim entsprechenden
Subscriber führt. Es bietet sich an, die Subscriber über ein Overlay-Netzwerk zu verbinden, so dass die RSS-Feeds zwischen den Subscribern ausgetauscht werden
können. Das Polling wird also auf die beteiligten Subscriber verteilt.
Wir haben es dabei mit einer Kombination aus einem Pull- und einem Push-Ansatz zu tun. Allerdings übernimmt die Push-Funktion nicht der RSS-Server,
sondern sie wird von den beteiligten Einheiten des Overlay-Netzes übernommen, von dem der RSS-Server kein Bestandteil ist. Es stellt sich die Frage,
warum wir nicht gleich den Push-Ansatz bezogen auf den RSS-Server favorisieren. RSS ist eine schon seit längerer Zeit bestehende Technik.
Darüber hinaus ist RSS weit verbreitet.
Eine Modifikation des Grundkonzeptes würde für Anbieter, die es unterstützen, bedeuten, bestehende Software austauschen zu müssen und
ganz neue Serviceleistungen bereitstellen zu müssen. Dies würde möglicherweise auf Ablehnung stoßen und damit nicht die gewünschte
Verbreitung des neuen Konzeptes mit sich bringen. Ziel ist es, auf dem bestehenden Konzept aufzubauen und es in ein erweitertes Konzept zu
integrieren, um für den Benutzer als auch für den Dienstanbieter möglichst ein Minimum an Aufwand zu erreichen (Deolasee et al.
beschäftigen sich in \cite{bhide02adaptive} mit einer Kombination aus Push-Pull und beschreiben die Probleme, die sich aus reinen Pull- bzw.
Push-Ansätzen ergeben).
\subsubsection*{Einbettung in PubSub}
Es ist naheliegend, das Publish-Subscribe-Kommunikationsparadigma auf unser Problem anzuwenden: Die Informationen, konkret also die RSS-Feeds, sollen über ein
Notifikationssystem an die Interessenten (Subscriber) ausgeliefert werden. Da sich die Funktion bzw. Rolle des RSS-Servers nicht ändern
soll, muss die Funktion des Publishers eine andere Einheit übernehmen. Es bietet sich an, die Rolle des Publishers ebenfalls den Klienten
zuzuweisen. Ein Klient erhält in der Rolle des Subscribers nach einer Anfrage seinerseits den RSS-Feed von einem RSS-Server.
Der Klient kann nun diesen Feed in
der Rolle des Publishers in das Notifikationssystem einspeisen. Das Notifikationssystem soll aus einem System von vernetzten Brokern
bestehen. Ein Broker, welcher einen Feed erhält, liefert diesen an die übrigen mit ihm verbundenen Subscriber bzw. Broker aus. Für einen
Subscriber gibt es also zwei Möglichkeiten, einen Feed zu erhalten: entweder auf direkte Anfrage von einem RSS-Server (Pull) oder über
das Notifikationssystem (Push). Um einen neuen Feed zu erhalten, kann ein Subscriber selbst aktiv werden und den Feed vom RSS-Server anfordern, oder er kann warten,
bis ihm ein neuer Feed durch das Netzwerk über einen Broker übermittelt wird. Es ergeben sich dabei folgende Fragestellungen: wann soll ein
Klient aktiv werden, um den RSS-Server zu kontaktieren, und wann soll ein Klient inaktiv bleiben, um den Feed über das Brokernetzwerk zu erhalten? Denn
folgende Problemsituation ist denkbar: kontaktieren alle Klienten gleichzeitig den entsprechenden RSS-Server, so bringt dies keine Vorteile, da dies dem alten Ansatz
entspricht; erreicht der neue Feed
einen Klienten über einen Broker, so besitzt der Klient diesen neuen Feed bereits, da er zuvor eigenmächtig den RSS-Server kontaktiert hat.
\todo{Filter}
\subsubsection*{Ansatz: Ein Publisher}
Die einfachste Lösung wäre, einen dedizierten Publisher zu bestimmen, welcher als alleiniger Klient das Polling übernimmt. Alle weiteren Klienten
würden die Feeds über das Broker-Netzwerk erhalten. Vorteil wäre, daß es relativ wenig
Anfragen an den RSS-Server gäbe. Die Nachteile überwiegen jedoch: in Abhängigkeit von der Netzstruktur kann es zu langen Übertragungszeiten der Feeds für einzelne
oder mehrere Subscriber kommen. Dabei müsste eine geringere Aktualität der
Daten in Kauf genommen werden. Zudem ergäbe sich das Problem des \glqq Single
Point of Failure\grqq{}: fällt der dedizierte Publisher aus, kann die Verbreitung der Feeds zunächst nicht mehr erfolgen.
Erst, nachdem das Netzwerk den Ausfall registriert und entsprechende Gegenmaßnahmen eingeleitet hat (z. B. Bestimmung eines neuen dedizierten
Publishers), kann es zu einer weiteren Verbreitung der Feeds kommen. Darüber hinaus könnten die Klienten nicht von verteiltem Polling profitieren.
\subsubsection*{Ansatz: Mehrere Publisher}
Daher favorisieren wir eine Lösung, bei der zu gegebener Zeit nur eine gewisse Auswahl der Klienten gleichzeitig Anfragen an den RSS-Server senden.
Es muss also zu einer Abstimmung bzw. Koordinierung der Klienten untereinander kommen, um diese Auswahl zu bestimmen. Auch hierbei ist zu beachten,
dass Ausfälle von Publishern im Netz nicht zu Datenverlust führen sollen; d. h. jeder Subscriber sollte die Informationen bzw. Feeds, die er zu erhalten wünscht,
auch dann erhalten, wenn die für das Polling vorgesehenen Klienten ausfallen.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
