\section{Verwandte  Arbeiten}
In diesem Abschnitt stellen wir zwei verwandte Arbeiten vor,
die ebenfalls den Ansatz verfolgen, RSS-Feeds mittels push-basiertem Publish/Subscribe an Interessenten zu verteilen. Dabei werden wir herausstellen,
welche Vorzüge diese Arbeiten gegenüber dem bisherigen Konzept bieten und wo eventuelle Nachteile zu sehen sind.
\subsection{FeedTree}
\label{Abschnitt:FeedTree}
Das von Druschel et al. entwickelte System FeedTree \cite{SandlerEtAl:2005:FeedTree} dient zur zügigen und effizienten Auslieferung von RSS-Feeds an Subscriber.
Es bedient sich des P2P-Overlay-Netzwerksystems Scribe \cite{SCRIBE} (siehe Abschnitt \ref{Abschnitt:Scribe}), um ein effizientes Routing von Nachrichten
an eine Menge von Interessenten zu ermöglichen. Die Autoren geben folgende Schritte an, die beim Erzeugen eines neuen RSS-Feeds vollzogen werden:
\begin{enumerate}
\item Beim Erzeugen eines RSS-Feeds wird jedem Eintrag ein Zeitstempel und eine Sequenznummer zugewiesen, um Klienten die Ermittlung von verworfenen oder
  verspäteten Ereignissen zu erleichtern.
\item Die RSS-Daten werden mit dem privaten Schlüssel des Publishers signiert, um die Authentizität der Daten nachprüfen zu können.
\item Das signierte RSS-Dokument wird im Overlay-Netzwerk an all die Peers mittels Multicast verteilt, die jenes Abonniert haben. Ein Abonnement
  erfolgt, in dem ein Subscriber der Gruppe beitritt, deren Thema (bzw. der Hashwert des Themas) der global eindeutigen Id des angebotenen RSS-Feeds entspricht
  (die Id ist die URL des Feeds).
\item Ein Peer, welcher solch ein Dokument erhält, verifiziert seine Signatur und kann die enthaltenen RSS-Daten extrahieren und der lokalen RSS-Anwendung zur
  Verfügung stellen.
\end{enumerate}

Zusätzlich wird gefordert, dass RSS-Feeds mit dem Parameter {\itshape time-to-live} ausgestattet werden (siehe Abschnitt \ref{ch_rss}). Ein Publisher, der
feststellt, dass innerhalb dieses Intervalls kein neues Ereignis auftrat, generiert ein {\itshape Heartbeat-}Ereignis. Dieses ermöglicht Subscribern festzustellen,
ob zwischenzeitlich Veröffentlichungen verloren gegangen sind. Um die Möglichkeit zu verbessern, verloren gegangene Ereignisse dennoch zu erhalten, speichert
jeder Teilnehmer des Systems eine feste Anzahl der letzten veröffentlichten Ereignisse.

\subsubsection{Beurteilung}
Wir werden eventuelle Vor- und Nachteile dieses Systems kurz eruieren.

\paragraph{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Dieses Verfahren ermöglicht eine zeitnahe Benachrichtigung der Klienten über neue RSS-Feeds.
\item Es spart Bandbreiten durch Vermeidung redundanter Übermittlung von RSS-Feeds, benötigt aber unter Umständen auch mehr Bandbreite fuer die Erzeugung von
  Heartbeats.
\item Die Signierung der RSS-Daten ermöglicht eine Überprüfung der Authentizität der der einzelnen Einträge, was bei sicherheitskritischen Daten sehr
  relevant sein kann.
\item Durch Sequenznummern kann ein Klient ermitteln, ob zwischenzeitlich Ereignisse verloren gegangen sind.
\item Verloren gegangene Ereignisse können durch Zwischenspeicherung in Caches bei anderen Peers nachträglich wiederbeschafft werden. 
\end{itemize}

\paragraph{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item Das System erfordert zusätzliche Software auf Serverseite zur Einspeisung der Feeds in das Notifikationssystem. Anbieter, die von dieser Art der
  Verbreitung von RSS-Daten profitieren wollen, sind gezwungen, zusätzliche Software zu installieren oder bestehende auszutauschen.
  Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass viele Unternehmen dazu bereit sind, den zusätzlichen administrativen Aufwand zu
  leisten\footnote{Anmerkung: Obwohl der RSS-Standard 2.0 schon seit längerer Zeit auf dem Markt ist, verwenden viele Anbieter immer noch die Syntax der Version
    0.91 für angebotene Feeds. Dieser lässt die Definition nützlicher Parameter, wie beispielsweise {\itshape time-to-live}, nicht zu. Bereits hier ist zu erkennen,
    dass sich neue Technologien und Entwicklungen bisweilen nur langsam (wenn überhaupt) durchsetzen.}.
\item Erweiterte Filtertechniken werden nicht unterstützt, da Gruppen über ihre Gruppen-Id mit der Id des Abonnements (URL) korrelieren.
  Zwar kann ein Klient Mitglied mehrerer Gruppen sein, wodurch er auch Feeds zu verschiedenen Kanälen erhalten kann, jedoch ist
  beispielsweise eine anbieterübergreifende inhaltsbasierte Filterung nicht vorgesehen. Prinzipiell ist es möglich Publish/Subscribe über Multicast zu realisieren,
  jedoch bringt dies in Zusammenhang mit inhaltsbasierter Filterung gewisse Schwierigkeiten mit sich. Da jeder Subscriber individuelle Filtermuster
  definieren kann, wären (bei einer idealen Umsetzung) bei $N$ Subscribern (bzw. Brokern) $2^N$ Multicast-Gruppen notwendig
  \cite{Opyrchaletal:2000:MulticastPubSub}. Um die Anzahl der Multicast-Gruppen
  zu reduzieren, gibt es verschiedene Ansätze (siehe \cite{Opyrchaletal:2000:MulticastPubSub}). Im wesentlichen handelt es sich dabei um Präzisionsreduzierung,
  die Durchführung mehrere Sendevorgänge oder das Senden über mehrere Knoten/Hops.
\item Wie wir im Laufe dieser Arbeit feststellen werden, kann sich das Vorhandensein nur eines Publishers bei einem großen Durchmesser des Overlay-Netzwerks
  nachteilig auf den Aktualitätsgrad der RSS-Feeds auswirken (siehe Abschnitt \ref{Abschnitt:Ein_Publisher}).
\end{itemize}

\subsection{CMS-ToPSS}
CMS-ToPSS \cite{PetrovicEtAl:2005:CMS-ToPSS} wurde von M. Petrovic, H. Liu und H.-A. Jacobsen entwickelt. Es stellt eine Erweiterung zum Konzept der Content
Management Systeme dar und sieht ein schnelles Routing
und eine zeitgerechte Zustellung der RSS-Dokumente vor. Um eine Filterung der Dokumente zu ermöglichen, dient den Brokern des Notifikationssystems G-ToPSS
\cite{PetrovicEtAl:2005:G-ToPSSFast} als Grundlage. G-ToPSS ist ein Publish/Subscribe-System und unterstützt die Filterung Graph-basierter Metadaten (Publikationen
werden als gerichtete, gekennzeichnete Graphen repräsentiert). Dabei wird von einer Strukturierung der Dokumente entsprechend der RDF-Beschreibungssprache
ausgegangen. Inhaltsbasierte Filterung ist durch die Unterstützung einer SQL-ähnlichen Anfragesprache (GQL) vorgesehen.

\subsubsection{Beurteilung}
Auch hier werden wir die Vor- und Nachteile kurz betrachten und auflisten. Die grund\-sätz\-lichen Vorteile eines Pub/Sub-Systems gegenüber dem herkömmlichen
Ansatz werden wir hier nicht erneut aufführen.

\paragraph{Vorteile:}
\begin{itemize}
\item Es sind flexible und mächtige Filterdefinitionen möglich.
\end{itemize}

\paragraph{Nachteile:}
\begin{itemize}
\item G-ToPSS setzt Dokumente auf RDF-Basis voraus. Die RSS-Standards 0.91 bzw. 2.0 basieren jedoch nicht mehr auf RDF. Die Autoren Petrovic et al. geben
  keine Auskunft darüber, wie bei diesen Standards vorzugehen ist.
\item Neue Software auf Serverseite wird benötigt (siehe Abschnitt \ref{Abschnitt:FeedTree}).
\item Auch hier ist nur ein Publisher vorgesehen (siehe Abschnitt \ref{Abschnitt:FeedTree}).
\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
