\subsubsection{Wahl der Zufallsspanne}
Es stellt sich die Frage, wie die Größe der Zufallsspanne $\Delta Z$ bestimmt werden soll. Zunächst werden wir darstellen, wie $\Delta Z$, die Anzahl
der Subscriber und die Anzahl der Anfragen an den RSS-Server zusammenhängen. Bei konstanter Subscriberanzahl im Overlay-Netzwerk bewirkt eine
Verringerung von $\Delta Z$, dass potenziell mehr Subscriber innerhalb dieser festen Zeitspanne Anfragen an den Server stellen (es muss sich
die gleiche Anzahl von geplanten Anfragen auf engerem Raum verteilen). Das heißt, die
zeitlichen Differenzen der einzelnen potenziellen Anfragen sind geringer. Dies verringert die Chance, dass über das Brokersystem verteilte
Feeds potenzielle Anfragen bei Subscribern unterbinden. Entsprechend Umgekehrtes geschieht bei einer Vergrößerung von $\Delta Z$. Dass dem
wirklich so ist, zeigen statistische Analysen in der verwendeten Simulation. Eine Vergrößerung von $\Delta Z$ bewirkt also eine Verringerung
der sich im Netz befindlichen Nachrichten, da überflüssige Übermittlungen der Feeds durch den RSS-Server unterbleiben bzw. abnehmen. Dies kann aber auch
bedeuten, dass der Aktualitätsgrad der Feeds abnimmt, da die maximale zeitliche Differenz zwischen Aktualisierung eines Feeds auf Server-Seite
und dessen Übermittlung an den Subscriber größer wird.\\
Es hängt also stark vom Interesse der Klienten bzw. von der angestrebten Dienstgüte ab, nach welchen Kriterien $\Delta Z$
angepasst werden soll. Da sich die Anzahl der Subscriber während der Laufzeit
des Systems stark ändern kann, muss sich $\Delta Z$ eventuell adaptierend verhalten.\\

Wir definieren zwei unterschiedliche Ziele, nach denen die Dienstgüte bestimt werden soll:
\begin{description}
\item [Geringe Netzbelastung:] Der RSS-Server soll so wenig wie möglich durch Anfragen belastet werden und überflüssiger Datenverkehr sollte weitesgehend vermieden werden.
\item [Bevorzugte Polling-Periode:] Dem Wunsch eines Klienten, den neuesten RSS-Feed nach spätestens einer von ihm vorgegebenen
        Zeitspanne zu erhalten, soll entsprochen werden.
\end{description}

Sicherlich kann auch ein Kompromiss zwischen diesen unterschiedlichen Zielen angestrebt werden.
Um diese Arbeit in einem angemessenen Rahmen zu halten, konzentrieren wir uns jedoch ausschließlich auf das Ziel der \glqq bevorzugten Polling-Periode\grqq{}.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
