\chapter{Zusammenfassung und Bewertung}
\label{Abschnitt:Zusammenfassung}
In dieser Arbeit haben wir ein System konzipiert, um RSS-Feeds basierend auf dem Kommunikationsmodell von verteiltem push-basiertem Pub/Sub
an Interessenten zu verteilen. Der bisherige Ansatz, dass Klienten RSS-Feeds direkt von der Webseite des Anbieters herunterladen, bleibt bestehen.
RSS-Feeds werden von Klienten in ein Notifikationssystem eingespeist und mit dessen Hilfe an weitere Interessenten verteilt. Zwei wesentliche Verfahren
wurden dabei entwickelt:
\begin{itemize}
\item ein Abstimmungs- bzw. Koordinierungsverfahren für Klienten bezüglich des nächsten Zugriffs auf einen Server -- es ist gegenüber hohen Nachrichtenlaufzeiten und
  Knotenausfällen tolerant, ohne dass es zu einem stark erhöhten Netzwerkverkehr durch zusätzliche Abstimmungsnachrichten führt.
\item ein Verfahren zur Adaption der Polling-Raten verschiedener Klienten an die Leistungsfähigkeit eines Servers -- ausschließlich lokales Wissen ist dafür
  notwendig: Kenntnis der übrigen Klienten und der Gesamtstruktur und -größe des Netzwerks ist nicht erforderlich.
\end{itemize}

Obwohl dies nicht explizit gezeigt wurde, kann davon ausgegangen werden, dass das System skalierbar ist, da auschließlich Antwortzeiten des RSS-Servers und lokale
Broker-Informationen zur Adaption herangezogen werden. Die Zeitdauer der Ermittlung dieser Werte ist nicht abhängig von der Netzgröße.
In Abschnitt \ref{c:experimente} haben wir an ausgewählten Beispielen gezeigt, dass solch ein System entscheidende Verbesserungen bezüglich des Aktualitätsgrades
der RSS-Feeds im Gegensatz zum herkömmlichen Verfahren bietet. Zusätzlich kann eine Entlastung der RSS-Server und eine Verteilung des Datenverkehrs auf
mehrere Teilbereiche des Netzes erreicht werden. Die Vorteile dieses Systems für Klienten sind also in einer besseren potenziellen Aktualität der Daten zu sehen.
Darüber hinaus ist eine Modifikation von auf Serverseite bestehender Software nicht notwendig.\\

Während des Entwurfs des Systems sind wir auf einige Begleiterscheinungen aufmerksam geworden, deren nachteilige Auswirkungen
auf die Adaption des Anfrageverhaltens der Klienten an die jeweilige Serverbelastung durch geeignete Gegenmaßnahmen verringert
werden können. Zu den Begleiterscheinungen gehören Churn (das ständige Zu- und Abwandern von Knoten) und ein Effekt, den wir als \glqq Aussperren\grqq{}
bezeichnet haben.

\section{Ausblick}
Wir haben während des Entwurfs eine ganze Reihe von Punkten angesprochen, auf die wir nicht näher eingehen konnten. Diese bilden Material für weiterführende
Studien und Entwicklungen.

\paragraph{Filter:} In dem bisherigen Entwurf wurden komplexere Filtertechniken als die Technik des \glqq flooding\grqq{} nicht berücksichtigt. Das System wurde jedoch
so konzipiert, dass das Notifikationssystem auch in Hinsicht auf die Benutzung anderer Filtertechniken erweiterbar ist. Grundlage dafür bildet die
(temporäre) Broker-seitige Speicherung der RSS-Feeds. Damit die Definition von Filtern auf Nutzerseite zur Anwendung kommen kann,
müssen diese in Nachrichten zur Registrierung beim Notifikationssystem integriert werden. 
Da Broker RSS-Feeds neu zusammenstellen, können Feed-Einträge auch verschiedenen Kanälen entnommen und themenbasiert in einem neuen Feed zusammengefasst werden.
Mit Hilfe des in der RSS-Spezifikation vorgesehenen Elements \texttt{source} (siehe Abschnitt \ref{ch_rss})
kann klientenseitig trotzdem eine genaue Aufschlüsselung der Einträge in die ursprünglichen Kanälen erfolgen.\\
Bei der inhaltsbasierten Filterung (siehe \cite{Muehl:2001:GenericConstraints}) kann der Inhalt des durch einen Feed-Eintrag referenzierten Objektes in
die Filterung mit einbezogen werden. Der referenzierte Inhalt könnte zusätzlich zum übermittelten RSS-Feed durch das Notifikationssystem übertragen werden, so
dass auch an dieser Stelle Server-seitig eine Einsparung des übertragenen Datenvolumens mit Hilfe des Notifikationssystems möglich ist.

\paragraph{Sicherheitskonzepte:}
Die Entwicklung unseres Systems basiert auf einem kooperativen Modell: ein kooperatives Verhalten der Klienten bzw. der Applikationen auf Klientenseite wird
vorausgesetzt. Damit alle beteiligten Klienten gleichermaßen von dem System profitieren, werden die von den Klienten gewünschten Informationen und die
Informationen zur Anpassung der Polling-Perioden ($artt$) untereinander ausgetauscht.\\
Spielen jedoch finanzielle Belange eine Rolle (beispielsweise bei aktuellen Börsenkursen), so könnten einzelne Klienten ein Interesse daran haben,
alleine von aktuellen Informationen zu profitieren. Bei dem in dieser Arbeit vorgestellten System ist es möglich, dass einzelne Klienten den übrigen im
Overlay-Netzwerk befindlichen Klienten ein anderes Verhalten eines RSS-Servers vortäuschen, als tatsächlich vorliegt: das Zurückhalten von Informationen und
die Übermittlung von falschen, zu hohen $artt$s kann zu einer Fehlanpassung durch die Wahl zu großer Polling-Perioden führen. Davon würden Klienten profitieren,
die diese Reaktion provozieren und ihrerseits den Adaptionsmechanismus umgehen, indem sie durch Manipulation der Software die Einstellung willkürlicher
Polling-Perioden forcieren.\\
Es müssten zusätzliche Verfahren und Sicherheitstechniken entwickelt werden, um derartiges Fehlverhalten auszuschließen bzw. zu entdecken und einzudämmen.
Ein möglicher Ansatz wäre, seitens der Broker den übermittelten $feed.artt$ eines Klienten in Beziehung zur Frequenz zu setzen, mit der dieser Klient neue Feeds
in das Notifikationssystem einspeist. Abhängig von dieser Frequenz bzw. von der Zeit bis zur letzten zurückliegenden Einspeisung sollte es eine obere Schranke
für den $feed.artt$ geben. Ist diese Schranke überschritten, kann das auf eine bewusste Manipulation des $feed.artt$ hindeuten.\\
Dies soll nur ein Denkansatz für weitere Entwicklungen sein. Ein umfangreiches Sicherheitskonzept in dieser Hinsicht zu entwickeln, ist eine anspruchsvolle
Aufgabe und erfordert sicherlich Maßnahmen an mehr als einer Stelle innerhalb des Systems. Carzaniga et al. diskutieren in \cite{Wangetal:2002:PubSubSecurity}
Sicherheitsaspekte in Pub/Sub-Systemen, Fiege et al. in \cite{Fiegeetal:2004:ScopeSec}.

\paragraph{Alternative angestrebte Adaptionsgüte:}
In dieser Arbeit haben wir ein Verfahren entwickelt, mit dem die Polling-Perioden der Klienten so angepasst werden, dass ein Kompromiss zwischen dem
Belastungsgrad des RSS-Servers und den angestrebten Polling-Perioden auf Klientenseite bei optimalem Aktualitätsgrad der RSS-Feeds erreicht wird. Nicht in
jedem Szenario ist es jedoch erforderlich, den RSS-Server bis an die Grenze seiner
Leistungsfähigkeit zu bringen. Denkbar sind Szenarien, in denen ein Anbieter von RSS-Feeds ein Interesse daran hat, einen möglichst geringen zusätzlichen
Datenverkehr durch die Übermittlung von RSS-Feeds und durch Anfragen entstehen zu lassen (Beispiel: privater Anbieter ohne Flatrate). Ist außerdem der
Aktualitätsgrad der RSS-Feeds für Interessenten zweitrangig, so könnte ein alternatives Verfahren zur Anpassung der Polling-Perioden angewendet werden, welches einen
Kompromiss zwischen dem Aktualitätsgrad der RSS-Feeds und dem Datenvolumen anstrebt, das bei der Übertragung zwischen RSS-Server und Klient entsteht.
Für einen Klienten würde das bedeuten, dass RSS-Feeds hauptsächlich über das Notifikationssystem übertragen werden.
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "diplomarbeit"
%%% End: 
